\Section{Type-safe builders}

С помощью \texttt{extension}-функций можно создавать прямо в синтаксисе котлина доменно специфичные языки (DSL). Такие языки можно использовать, чтобы генерировать разметку (HTML, XML, TeX), используя код на котлине. При этом будут работать различные проверки синтаксиса и типов, присущие данному языку.

Например, библиотека \texttt{kotlinx.html} позволяет генерировать HTML разметку следующим образом.

\begin{lstlisting}
fun result(rows: Collection<Person>) = 
  html {
  	head {
  	  title { +"HTML encoding with Kotlin" }
  	}
  	body {
  	  h1 { +"HTML encoding with Kotlin" }
  	  for (person in rows) {
  	    div { +person.toString() }
  	  }
  	}
  }
\end{lstlisting}

При этом мы хотим, например, чтобы тег \texttt{head} был доступен только внутри тега \texttt{html}. И чтобы компилятор поругался на нас, если мы случайно поместим \texttt{head} внутрь \texttt{body}.

Посмотрим, как это устроено внутри. Сделаем возможность создавать HTML объект, чтобы в дальнейшем его можно было как-то инициализировать.

\begin{lstlisting}
class HTML

fun html(init: HTML.() -> Unit): HTML {
  val html = HTML()
  html.init()
  return html
}

fun test() {
	html {
		// this -- член класса HTML
	}
}
\end{lstlisting}

Добавим в наш HTML элементы -- Head и Body.

\begin{lstlisting}
interface Element

class HTML : Element {
	class Head : Element
	class Body : Element

	val children = mutableListOf<Element>()

	fun head(init: Head.() -> Unit): Head {
	  val head = Head()
	  head.init()
	  children.add(head)
	  return head
	}

	fun body(init: Body.() -> Unit): Body {
	  val body = Body()
	  body.init()
	  children.add(body)
	  return body
	}	
}
\end{lstlisting}

Теперь при вызове функций \texttt{head()} и \texttt{body()}, будут создаваться соответствующие элементы и добавляться в список детей HTML-объекта. Теперь можем писать следующий код.

\begin{lstlisting}
fun test() {
	html { // создали объект HTML
		head { } // добавили в HTML голову
		body { // добавили в HTML тело
			head { } // всё еще можем внутри body написать head, так как здесь доступен ресивер HTML
		}
	}
}
\end{lstlisting}

Чтобы было удобно добавлять текстовые элементы, можно перегрузить унарный оператор \texttt{+} для строчек.

\begin{lstlisting}
class TextElement(val text: String) : Element

operator fun String.unaryPlus() {
	children.add(TextElement(this))
}

html {
	body {
		+"I am a text element"
	}
}
\end{lstlisting}

Какие преимущества мы уже получили?

Во-первых, мы запрещаем добавлять элементы вне тегов, в которых они должны быть (например, \texttt{title} вне \texttt{head}).

Во-вторых, мы можем писать нетривиальный код создания и добавления элементов, а затем переиспользовать его, вынося в отдельные функции.

Однако, мы всё еще можем добавлять элементы на любом уровне вложенности (например, \texttt{head} внутри \texttt{body}).

\begin{lstlisting}
html {
	body {
		head { } // this@html.head { }
	}
}
\end{lstlisting}

То есть внутри блока \texttt{body} нам доступны два ресивера -- \texttt{this} (относящийся к \texttt{Body}) и \texttt{this@html} (относящийся к \texttt{HTML}). Хотим разрешить использовать только ближайший ресивер. На уровне языка это сделать нельзя, чтобы не сломать логику в других местах, где нужны разные ресиверы.

\pagebreak

Поэтому ввели специальную аннотацию \texttt{@DslMarker}, которая позволяет создавать свои аннотации, которые будут говорить компилятору, что помеченные ими классы являются элементами DSL, и в них, в частности, при неявном указании ресивера будет выбираться ближайший. Если нам всё же понадобился более внешний ресивер, его можно указать явно.

\begin{lstlisting}
@DslMarker
annotation class HtmlTagMarker // объявили аннотацию-маркер

@HtmlTagMarker
interface Element // пометили интерфейс Element маркером

class HTML : Element { ... }

html {
	body {
		head { } // ошибка, неявный ресивер -- Body
		this@html.head { } // ок -- явно указали ресивер
	}
}
\end{lstlisting}

